股市熊轉牛3大理由

去年中港股市經過大起大落之後，今年在部分壞消息逐漸消除的環境下能否出現一番新景象？曾3度獲得《新財富》策略研究冠軍、過去多次準確預測港股走勢而竄紅的興業證券全球首席策略分析師、興證國際副行政總裁張憶東在深圳出席《金港股》論壇時指出，港股和A股已處於底部區域，今年有望反彈，而且A股表現會優於港股和其他新興市場，「A股正處於歷史底部區域，是長期資金投資中國股市的好時機」。

股份方面，他看好能夠受惠國策的成長股，以及估值便宜的傳統行業龍頭股，建議投資者今年須運用逆向思維，把握大市調整入市。

張憶東自2016年初開始看好港股，其樂觀看法甚至被外界稱為鼓吹港股大牛市的旗手，不過隨着市場變化，這位港股大好友於2018年2月初開始轉軚，對大市看法變得悲觀，直到去年11月底再重新調整，從悲觀轉向中性偏樂觀。另一方面，張憶東不大看好美股走勢，他笑言剛從北美出差回來，跟一些美國機構投資者對美股的看法出現分歧，多數人對美股預期比較樂觀，而他則成了少數派。事實上，他自去年10月初已立場非常清晰地表明看空美股，即使現在覺得今年第一季美股會反彈，惟深信這次美股10年牛市的調整時間和空間不足，反彈之後，第二季隨着美股盈利下跌，美股還會繼續走熊，直到美國基本面改善。

到底是甚麼原因驅使張憶東由悲觀變得樂觀？這就要回朔到2018年2月當他對大市轉向悲觀時提出的「三座大山」是壓制A股和港股的主因。他所指的「三座大山」分別是第一，中美關係的調整期；第二，全球貨幣收縮期；第三，中國經濟的周期性調整期。不過自去年10月初出現了美股走熊的風險，以及當美國股市出現比較似樣的調整之後，這些風險便有望階段性改善。

張憶東在上月撰寫了一份以《山不轉，水轉》為題的報告，他解釋：「所謂『山不轉』，是針對2018年我提出壓制A股和港股的『三座大山』在2019年依然有壓力，特別是基本面。『水轉』是說變化，『三座大山』的壓力會邊際改變，特別是政策面和資金面。」此外，他在本月初再以《春天的聲音，春天的升因》明確提出壓制股市的「三座大山」，今年將迎來改變的契機並進一步加以闡釋。

中美縱競爭亦有合作

首先，第一座大山指的是中美關係的調整期仍有長期壓力，但是2019年中美經貿層面會階段性和解。「1949年至1971年中美關係是熊市，1972年至2017年中美關係是牛市，但是2017年底隨着美國把中國定位為競爭對手，無論是否美國總統特朗普（Donald Trump）執政，就算民主黨上台也不會改變中美關係轉為以競爭為主導的熊市。2018年提出中美關係調整期只是剛開始，中美關係就像是牛市見大頂之後的調整。」當然一切皆有可能，熊市也有反彈的時候，故在中美競爭的大格局中也會有合作、和解的階段。張憶東在去年就多次提到中美關係階段性和解的契機，可能是美股經過了顯著調整之後，當美國對於中國有更多的需求，有更多合作的意願，中美貿易摩擦才有可能得到一定的緩和。然而，美股在去年11月亦如他所預期開始進入熊市。

貨幣收縮期改善契機

其次，第二座大山是全球貨幣收縮期近來改善的契機，始於2015年底的美國加息周期有望在今年上半年結束，甚至縮表也有望在下半年停止。「2018年2月份我們開始對A股、港股轉向悲觀，因為流動性大環境進入內外交困的階段，一方面美國持續加息、縮表引發新興市場的債務風險和滙率風險，另一方面中國開始強調去槓桿、嚴監管、治理金融亂象。所以同樣的基本面基礎，港股去年表現比A股強得多，關鍵就是A股面對的資金面更糟糕。」

張憶東把美股進入熊市也視為全球貨幣收縮期緩解的契機，他進一步說：「如果美股出現顯著的調整，就會形成美國貨幣政策調整的契機，進而對包括中國在內的新興市場的貨幣政策空間打開門縫。我們預期今年上半年美國經濟增速將下滑，當前美國高收益債利差急升，一旦第二季度美股再一次大跌，加息周期將有望結束。」但他提醒，上半年美國加息、縮表還是會影響到中國貨幣政策放鬆的力度和效果，同時疊加了美國經濟走弱所帶來的額外風險。

華經濟望第三季見底

至於第三座大山是中國經濟的周期性調整期，隨着政策加大對冲力度，第三季中國經濟有望階段性見底。庫存向來都是反映經濟的指標之一，鑑於2016年第二季的這輪庫存周期在去年上半已見頂，結合中國政策環境開始從緊縮轉向寬鬆，張憶東認為大概率將會在2019年第三季形成庫存周期的低位。但是今年上半年經濟增速繼續下行，特別是第一季的企業盈利預測或繼續下調，從而對次季A股和港股市場造成調整壓力。

A股風險收益比特高

既然左右大市的「三座大山」有望帶來契機，那麼對A股和港股又有甚麼展望？張憶東預期2019年可能是A股的牛熊轉捩點，且會N形築底，有望複製2005年的N型走勢。「今年A股或會出現類似2005年或者2012、2013年的牛熊轉捩點，雖然當年市況反覆，但當確認了是底部，拉長來看就是新牛市的起點。」其次，A股的風險收益性價比在全球處於前列，一方面香港恒生指數、恒生國企指數、A股滬深300指數的PE估值都處於2010年以來的估值底部，而且是處於全球最低。與此同時，在PB-ROE（市帳率-資本回報率）框架下看，中國權益資產的PB估值水平相對ROE水平明顯偏低，中國經濟增速已經率先減速，所以權益資產的安全邊際明顯會好於其他主流市場。「2019年中國宏觀政策環境的改善，特別是積極的股市政策是影響A股市場的主要矛盾。2018年A股比港股弱這麼多，關鍵在於政策、流動性、風險偏好和估值體系的變化，2019年會反過來，在海外市場受困於基本面壓力釋放的時候，A股卻受益於不斷積累的政策寬鬆，中長期來說，外資會加快投資A股，會對港股形成支撑和帶動作用。」

第二季全球股市下跌

第三，2019年中國股市包括A股和港股的行情發展節奏都可能是N形，就是年頭和下半年反彈，4月之後全球股市可能有共振式調整風險。「投資者在一季度有美好的幻想和期待，覺得政策調整了、放鬆了，政策紅利對冲了，從而在3月中旬之前不會那麼擔心經濟下行風險。但是2019年經濟增速下行是大機會的，到了4月大家看到全球經濟下滑，不只是中國經濟也包括美國經濟都面臨下行風險，第二季全球股市可能會齊齊下跌。而股市下跌、經濟放緩之後，又會倒逼更多政策紅利釋放出來，帶來下半年股市的階段性反彈。2019年下半年中國的資本市場，無論是A股還是港股，對於海外資金的吸引力會進一步提升，中國的資本市場從邊緣化走向全球配置的熱點。」

張憶東對於A股表現甚樂觀，且認為從樂觀一點來看，基於今年可能是新牛市的起點，故每次短期超跌都是長期的買入好時機。「今年首季是上半年反彈的窗口，但是中美股市此輪的反彈依然波折重重，在農曆新年前夕，特別是這輪中美貿易談判的第二回合，中方代表團回訪美國之前或將面臨震盪；不過反彈力仍在，峰值有望在3月上旬，惟之後的市況就要看中美貿易談判的最終結果。倘若雙方簽署某種程度的和解協議，反彈將延續到4月初，但4月之後全球股市可能會有回落到年初低位的風險，因為在第二季度中、美經濟增速下行壓力並沒有因貿易戰的和解而消失。

「投資者在一季度充滿幻想和期待，覺得政策調整、放鬆，在3月中旬之前不會那麼擔心經濟下行風險，但是二季度中國經濟和美國經濟增速繼續下行之後，全球股市很可能會齊齊下跌，不過是正常的調整，是對上市公司盈利預測下調而引發的合理股價調整。」

新年快樂

牛轉龍

馬後炮贏硬

熊二尾特徵：市場覺得牛市重臨

一年轉幾多次風向究竟

牛一特徵, 仲有人覺得係熊

熊二

龍三特徵：又有人睇牛又有人睇熊